\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts}
\usepackage[section]{placeins}
 \usepackage{wrapfig} 
 \usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\graphicspath{ {images/} }
%\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\chaptername}{Rozdział}
\renewcommand{\contentsname}{Spis treści}
\renewcommand{\figurename}{Rys.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
\newcommand{\codename}{Kod }

\renewcommand{\listfigurename}{Spis rysunków}

\newcommand{\listequationsname}{Lista równań.}
\newlistof{myequations}{equ}{\listequationsname}
\newcommand{\myequations}[1]{%
\addcontentsline{equ}{myequations}{\protect\numberline{\theequation}#1}\par}
\setlength{\cftmyequationsnumwidth}{2.5em}% Width of equation number in List of Equations



    \renewcommand{\lstlistingname}{Kod}
    \renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista kodów.}
    \renewcommand{\bibname}{Bibliografia}
\pagestyle{headings}

\setlength{\textwidth}{14cm}
\setlength{\textheight}{20cm}

\newtheorem{definition}{Definicja} % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{example}{Przykład}[chapter] % przykład nowego środowiska 
\newtheorem{corollary}{Wniosek}[chapter] % przykład nowego środowiska 

\usepackage{pdfpages}

%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\definecolor{bluekeywords}{rgb}{0.13,0.13,1}
\definecolor{greencomments}{rgb}{0,0.5,0}
\definecolor{redstrings}{rgb}{0.9,0,0}

\newlength\dunder
\settowidth{\dunder}{\_}

\newcommand{\twound}{\rule{2\dunder}{0.4pt}}

\lstset{language=Python}
\lstset{frame=lines}
\lstset{caption={Insert code directly in your document}}
\lstset{label={lst:code_direct}}
\lstset{basicstyle=\footnotesize}
\lstset{breaklines=true}
%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\includepdf[page={1}]{tytul}
\tableofcontents	% generuje spis treści ze stronami !!!
\begin{sloppypar}

\chapter{Wstęp}
\label{chap:Wstep} 
Od kilkunastu lat widać rosnący trend skupiający się wokół badań nad zastosowaniem zachowań oka w celu badań emocji. Artykuły naukowe \cite{art3} i \cite{art4} pokazują, że badanie emocji za pomocą rozmiaru ludzkiej źrenicy jest możliwe, jednak potrzebne są dalsze badania w celu wyznaczenia modelu separującego wpływ światła od wpływu emocji na rozmiar źrenicy. Do takich badań będzie potrzebne narzędzie, które mierzy jednocześnie średnicę źrenic oraz natężenie oświetlenia. Niniejsza praca skupia się na dostarczeniu oprogramowania do takiego urządzenia.

\section{Zakres, cel i założenia pracy}
\label{chap:Zakres, cel i założenia pracy}
Zakresem niniejszej pracy jest komunikacja człowiek-komputer oraz inżynieria oprogramowania, w szczególności implementacja części oprogramowania wykorzystującego komunikację komputera z luksometrem\cite{luksometr}.

Cel pracy dotyczy umożliwienia przeprowadzenia badań naukowych na temat separacji wpływu światła oraz emocji na ludzkie źrenice. Obliczanie rozmiaru źrenicy za pomocą okulografu Pupil Mobile Eye Tracking Headset\cite{headset} jest zaimplementowane w oprogramowaniu Pupil Labs\cite{pupillabs}, dlatego cel tej pracy polega na rozszerzeniu funkcjonalności istniejącego oprogramowania Pupil Labs o możliwość synchronicznej akwizycji danych dostarczanych przez luksometr i danych dotyczących rozmiaru źrenicy. Oprogramowanie wspiera eksport danych do pliku w formacie CSV. Nowa wersja oprogramowania umożliwia zapis danych dotyczących wartości natężenia oświetlenia odczytanego przez luksometr oraz rozmiaru źrenicy obliczonego przez okulograf. W rezultacie dane zapisane na komputerze użytkownika umożliwią mu sporządzenie wykresów ukazujących wartości rozmiaru źrenicy oraz wartości natężenia oświetlenia w tych samych wartościach czasu.

Praca została podzielona na cześć praktyczną oraz teoretyczną. W części teoretycznej zostały przedstawione artykuły naukowe dotyczące zagadnienia wpływu światła i emocji na ludzką źrenicę, istniejąca literatura dotycząca narzędzi, które są wykorzystywane w projekcie oraz biblioteki i inne narzędzia wykorzystane do realizacji pracy inżynierskiej. W części praktycznej została przedstawiona implementacja dodatkowej funkcjonalności oprogramowania Pupil Labs oraz wyniki jej działania.

\chapter{Przegląd istniejącej literatury}
\label{chap:Przegląd istniejącej literatury}
Poniższa lista artykułów przedstawia dwa badania nad modelem wpływu natężenia oświetlenia na rozmiar ludzkiej źrenicy, oraz dwa badania dotyczące mierzenia emocji za pomocą zachowania ludzkiej źrenicy. Badania te pokazują obecny stan wiedzy na temat wpływu emocji i natężenia światła na źrenice oraz wskazują kierunek dalszych badań. Celem tego rozdziału jest zwrócenie uwagi na potrzebę przeprowadzenia badań, do których została stworzona nowa funkcjonalność oprogramowania Pupil Labs opisana w tej pracy.

\section{Istniejące modele wpływu natężenia światła na rozmiar ludzkiej źrenicy}
\label{chap:Istniejące modele wpływu natężenia światła na rozmiar ludzkiej źrenicy}
Badania \cite{art1} oraz \cite{art2} skupiają się na wyznaczeniu modeli opisujących zmiany źreniczne spowodowane zmianą natężenia oświetlenia padającego na gałkę oczną. W artykule \cite{art1} została przedstawiona formuła, dzięki której można obliczyć rozmiar źrenicy podając wartość natężenia oświetlenia. Jej postać wygląda następująco:

\begin{equation}
\frac{dM}{dD} \frac{dD}{dt} + 2.3026 atanh (\frac{D - 4.9}{3}) = 5.2 - 0.45 ln(\frac{\phi(t - \tau)}{\overline{\phi}})
\end{equation}\myequations{Formuła opublikowana w pierwszym artykule\cite{art1}}

Oznaczenia: 
\begin{itemize}
  \item D - średnica źrenicy oka w milimetrach
  \item t - czas w milisekundach
  \item $\phi$  - strumień światłach w lumenach
    \item $\tau$  - czas oczekiwania na reakcję źrenicy w milisekundach
\end{itemize} 
Formuła ta jest efektem analizy wcześniejszych badań i zawartych w nich modeli. Autorzy analizując wcześniejsze prace zauważyli, że wykorzystując istniejące modele zachowań źrenicznych można stworzyć nowy, biorący pod uwagę aspekty, które nie były poruszane wcześniej wszystkie razem. Badania z artykułu \cite{art2} biorą pod uwagę również wiek, pole widzenia oraz czy światło pada na jedną gałkę oczną, czy na obie.

\section{Istniejące modele wpływu emocji na rozmiar ludzkiej źrenicy}
\label{chap:Istniejące modele wpływu emocji na rozmiar ludzkiej źrenicy}
W artykułach \cite{art3} i \cite{art4} opisane są prace związane z badaniem wpływu emocji na rozmiar ludzkiej źrenicy. Problemem wynikającym z tych badań jest brak modelu separującego wpływ natężenia światła oraz emocji na rozmiar ludzkiej źrenicy. Zwraca uwagę na to artykuł \cite{art3}. W jego podsumowaniu jest wspomniana potrzeba dalszych badań nad bardziej skomplikowanym modelem niż ten, który w tym artykule jest zaproponowany.

\chapter{Narzędzia wykorzystane do realizacji pracy}
\label{chap:Narzędzia wykorzystane do realizacji pracy}
\section{Oprogramowanie Pupil Labs}
\label{chap:Oprogramowanie Pupil Labs}
Oprogramowanie Pupil Labs wraz z okulografem Pupil Mobile Eye Tracking Headset pozwalają na badanie zachowań oraz cech gałek ocznych. Użytkownik może skonfigurować ustawienia programu tak, aby pobierał wybrane rodzaje danych w określony sposób. W programie można ustawić parametry detekcji źrenicy takie jak: minimalna i maksymalna średnica źrenicy oraz wybrać urządzenie, które te dane dostarcza. Po skończeniu pobierania danych następuje ich zapis w formacie msgpack\cite{msgpack}. Msgpack jest formatem binarnym, którego zaletami są szybkość zapisu i odczytu oraz mniejszy rozmiar zajmowanej pamięci niż w przypadku takich formatów jak JSON. Użytkownik może za pomocą programu ponownie przeanalizować te dane i wyeksportować je w formacie CSV. Oprogramowanie zapewnia takie funkcjonalności jak: śledzenie ruchu gałek ocznych, mierzenie średnicy źrenicy oka czy odtwarzanie wcześniej przygotowanego pliku video jako obraz z kamery. Oprogramowanie Pupil Labs wykorzystuje gotowe biblioteki oraz posiada własne implementacje narzędzi, za pomocą których zostały stworzone jego funkcjonalności. Dodatkowo jest to oprogramowanie typu OpenSource z dostępem do kodu źródłowego, dlatego korzystając z jego gotowych narzędzi można zaimplementować kolejną funkcjonalność. Ta cecha spowodowała wybranie tego oprogramowania do realizacji pracy inżynierskiej.

\subsection{Technologie oprogramowania wykorzystane w projekcie PupilLabs}
\label{chap:Technologie oprogramowania wykorzystane w projekcie PupilLabs}
Oprogramowanie Pupil Labs zostało napisane w języku Python\cite{python} z wykorzystaniem kompilatora Cython\cite{cython} oraz w języku C++\cite{cpp}. Python jest językiem programowania wysokiego poziomu wspierającym programowanie obiektowe, imperatywne i w mniejszym stopniu funkcyjne. 95.8\% oprogramowania Pupil Labs jest napisana w tym języku. Natomiast Cython to kompilator pozwalający na pisanie kodu w języku o tej samej nazwie - Cython, którego składnia rozszerza składnię języka Python o niektóre funkcjonalności języka C\cite{c}. Kod w języku Cython jest tłumaczony na język C, a następnie kompilowany jako moduł rozszerzający dla języka Python, którego czas wykonania jest szybszy, niż gdyby był napisany w języku Python. Język C++ został wykorzystany do implementacji modułów rozszerzających, które udostępniają funkcjonalności dotyczące obliczeń matematycznych i stanowi 4\% całego oprogramowania. Stanowią one krytyczne części oprogramowania, które wymagają jak największej optymalizacji pod względem prędkości wykonywania.

\subsection{Implementacja i sposób działania oprogramowania Pupil Labs}
\label{chap:Implementacja i sposób działania oprogramowania Pupil Labs}
Oprogramowanie Pupil Labs jest uruchamiane poprzez plik main.py. W argumencie uruchamiania programu wpisuje się jedną z trzech opcji: \textit{capture}, \textit{player} lub \textit{service}. Opcja \textit{capture} uruchamia program w trybie, który pozwala użytkownikowi na pozyskanie danych dotyczących śledzenia ruchu gałek ocznych i rozmiaru ich źrenic. W tym trybie można wybrać rodzaje danych, które użytkownik chce zapisać. Jeżeli użytkownika interesują dane pochodzące tylko z jednego oka, może tak skonfigurować ustawiania programu, by agregacja danych na temat drugiego oka była wyłączona. Główne okno programu oraz okno z ustawieniami agregacji danych dotyczących oka zostały przedstawione na \figurename\ref{fig:capture}, \ref{fig:eye}. Opcja \textit{player} uruchamia program w trybie odtwarzania zapisanych danych, jego wygląd prezentuje \figurename\ref{fig:drop}. Po wskazaniu folderu z zapisanymi przez użytkownika danymi program ładuje wskazane dane. W oknie programu znajduje się interfejs graficzny umożliwiający wyświetlenie załadowanych danych pokazany na \figurename\ref{fig:player}. Po kliknięciu w przycisk odtwarzania program wyświetla wartości uzyskane wcześniej w trybie \textit{capture} w czasie rzeczywistym. Pozwala to użytkownikowi przeanalizować dane zebrane podczas wykonywania badania.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.33]{capture.png} 
\caption{Główne okno programu w trybie \textit{capture}. \label{fig:capture}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.53]{eye.png} 
\caption{Ustawiania agregacji danych dotyczące jednego oka. \label{fig:eye}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.33]{drop.png} 
\caption{Główne okno programu w trybie \textit{player} przed załadowaniem danych. \label{fig:drop}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.33]{player} 
\caption{Główne okno programu w trybie \textit{player} po załadowaniu danych. \label{fig:player}}
\end{figure}

\newpage
Oprogramowanie Pupil Labs jest oprogramowaniem wieloprocesowym i wielowątkowym. Każdy z procesów może się komunikować z innymi poprzez system eventów, który wykorzystuje kolejkę zdarzeń opisaną w podrozdziale \ref{chap:Narzędzia do komunikacji pomiędzy procesami}. Dzięki temu proces, który odpowiada za pozyskiwanie danych z urządzenia peryferyjnego może wysłać zebrane dane do procesu, którego zadaniem jest agregacja danych do pliku wyjściowego.

Implementacje wszystkich procesów możliwych do uruchomienia przez oprogramowanie Pupil Labs znajdują się w folderze launchables. Każdy plik, w wyżej wymienionym folderze, reprezentuje konkretny typ procesu, który jest uruchamiany poprzez system eventów. Plikiem reprezentującym główny proces programu jest world.py. Odpowiada on za uruchamianie reszty procesów, które dalej będą nazywane procesami pobocznymi. Procesy poboczne odpowiadają za realizację takich funkcjonalności jak: konfiguracja pobierania danych dotyczących ruchu i rozmiaru gałki ocznej, detekcja pozycji gałki ocznej, utworzenie interfejsu graficznego do analizy danych zebranych podczas wcześniejszych badań i tym podobne. Pliki znajdujące się w folderze launchables korzystają z klas implementujących interfejs \textbf{Plugin} dalej nazywanych pluginami. Każdy plugin rozszerza funkcjonalność oprogramowania pupilometru o dodatkowe funkcje, takie jak na przykład pozyskiwanie danych z urządzeń peryferyjnych czy agregacja tych danych do pliku wyjściowego. Dodatkowo nadpisuje funkcje zadeklarowane w interfejsie \textbf{Plugin}, aby inne klasy mogły korzystać z wszystkich pluginów w taki sam sposób. Jedną z takich funkcji jest \textit{init\_ui}, która zostaje wywoływana w plikach z folderu launchables w celu załadowania interfejsu graficznego. Dlatego każda instancja pluginu może posiadać własną reprezentację interfejsu graficznego. Okno reprezentujące proces odpowiadający za pozyskiwanie danych z kamery skierowanej na ludzkie oko posiada zakładki, po kliknięciu których pokazuje się interfejs graficzny związany z odpowiednią instancją pluginu. W tym konkretnym przypadku proces posiada trzy instancje pluginów - plugin zarządzający wyborem typu urządzenia peryferyjnego, plugin zarządzający wybranym urządzeniem peryferyjnym oraz plugin zarządzający sposobem detekcji źrenicy. Każdy z nich posiada własny interfejs graficzny za pomocą którego, można dostosowywać ich konfiguracje. Na \figurename\ref{fig:plugingui1}, \ref{fig:plugingui2}, \ref{fig:plugingui3} zostały przedstawione interfejsy graficzne wyżej wymienionych pluginów.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.53]{plugingui1.png} 
\caption{Plugin zarządzający wyborem typu urządzenia peryferyjnego. \label{fig:plugingui1}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.53]{plugingui2.png} 
\caption{Plugin zarządzający wybranym urządzeniem peryferyjnym. \label{fig:plugingui2}}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.53]{plugingui3.png} 
\caption{Plugin zarządzający sposobem detekcji źrenicy. \label{fig:plugingui3}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Narzędzia do realizacji interfejsu graficznego}
\label{chap:Narzędzia do realizacji interfejsu graficznego}
Oprogramowanie Pupil Labs wykorzystuje bibliotekę pyglfw\cite{pyglfw} do tworzenia graficznego interfejsu użytkownika. Jest to biblioteka bazująca na bibliotece glfw\cite{glfw}, która za pomocą OpenGL\cite{opengl} realizuje renderowanie grafiki. Bibliotekę pyglfw wykorzystuje moduł pyglui, który został zaimplementowany w ramach oprogramowania Pupil Labs i udostępnia takie funkcjonalności jak tworzenie przycisków, pól do wpisywania tekstu czy suwaków, za pomocą których użytkownik może wybierać wartość z ustalonego przedziału. Większość pluginów korzysta z tego modułu, dlatego ich interfejsy graficzne są ze sobą spójne i przejrzyste. Przykłady wyglądu takich interfejsów graficznych znajdują się na \figurename\ref{fig:plugingui1}, \ref{fig:plugingui2} i \ref{fig:plugingui3}.

\subsection{Narzędzia do komunikacji pomiędzy procesami}
\label{chap:Narzędzia do komunikacji pomiędzy procesami}
Procesy w oprogramowaniu Pupil Labs komunikują się ze sobą za pomocą biblioteki PyZMQ\cite{pyzmq}. Jest to biblioteka bazująca na bibliotece ZeroMQ\cite{zmq}, która przy użyciu socketów tcp/ip realizuje komunikację pomiędzy procesami działającymi w obrębie jednego systemu operacyjnego. Pozwala ona na wysyłanie eventów w sposób asynchroniczny, które mogą być odbierane przez inne procesy. Są one gromadzone w kolejce eventów, które można następnie przetwarzać. Dzięki takiemu systemowi procesy w oprogramowaniu Pupil Labs mogą się komunikować ze sobą.

\subsection{Urządzenie Pupil Mobile Eye Tracking Headset}
\label{chap:Urządzenie Pupil Mobile Eye Tracking Headset}
Okulograf jest narzędziem badającym zachowanie i cechy oczu. Pozwala śledzić ruch gałek ocznych ujawniając miejsca, na których badana osoba skupia swój wzrok. Służy także do określenia takich cech oczu jak rozmiar tęczówki czy źrenicy. Urządzenie Pupil Mobile Eye Tracking Headset jest takim okulografem. Posiada dwie kamery skierowane na gałki oczne użytkownika oraz jedną skierowaną na wprost, która nagrywa to, co dzieje się przed użytkownikiem. Jest kompatybilny z oprogramowaniem Pupil Labs z założenia i wysyła mu obrazy nagrywane przez kamery. Urządzenie można dostosować do każdego użytkownika, gdyż kamery skierowane na oczy można ustawiać pod różnymi kątami. Na \figurename\ref{fig:sprzetokul} zaznaczono model tego okulografu.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.25]{sprzetokul.jpg} 
\caption{Okulograf Pupil Mobile Eye Tracking Headset. \label{fig:sprzetokul}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\section{Dodatkowe narzędzia wykorzystane do rozszerzenia funkcjonalności oprogramowania Pupil Labs}
\label{chap:Dodatkowe narzędzia wykorzystane do rozszerzenia funkcjonalności oprogramowania Pupil Labs}
Istnieje wiele sposobów realizacji komunikacji komputera z luksometrem wykorzystujących do tego narzędzia wspierające język programowania Python. W ramach pracy zostały zaimplementowane dwie metody komunikacji przy użyciu dwóch różnych bibliotek programistycznych. Realizacja dwóch różnych sposobów wynika z różnorodności wad i zalet obu rozwiązań.

\subsection{Luksometr ROHM BH1603FVC\cite{luksometr}}
\label{chap:Luksometr ROHM BH1603FVC}
Luksometr jest urządzeniem, które mierzy natężenie oświetlenia w jednostce luks\cite{luks}. W tej pracy został wykorzystany luksometr ROHM BH1603FVC, którego spektrum mierzenia jest zbliżone do spektrum na które reaguje ludzka źrenica. Model ten współpracuje z interfejsem i2c, a jego czas zwrócenia wartości to w najgorszym przypadku 128$\mu$s . Dodatkowo posiada trzy tryby mierzenia natężenia oświetlenia: $\sim$1000 luksów, $\sim$10000 luksów oraz $\sim$100000 luksów. Pozwalają one zmniejszyć błąd pomiaru urządzenia, jeżeli spektrum natężenia oświetlenia jest ograniczone. Te cechy spowodowały wybranie luksometru ROHM BH1603FVC do realizacji pracy. Został on ustawiony w trybie mierzenia natężenia oświetlenia - $\sim$1000 luksów, gdyż takie natężenie oświetlenia podczas eksperymentów jest planowane w badaniach dotyczących separacji wpływu światła od wpływu emocji na źrenice. \figurename\ref{fig:sprzetlux2} przedstawia model tego luksometru.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{sprzetlux2.jpg} 
\caption{Luksometr ROHM BH1603FVC. \label{fig:sprzetlux2}}
\vspace{1cm}
\end{figure}

\subsection{Biblioteka PyFtdi\cite{pyftdi}}
\label{chap:Biblioteka PyFtdi}
PyFtdi to biblioteka obsługująca komunikację komputera z urządzeniami posiadającymi chipy FTDI\cite{ftdi} realizujące obsługę komunikacji $I\textsuperscript{2}$C na USB. Została ona użyta do realizacji nowej funkcjonalności oprogramowania Pupil Labs, w szczególności do odczytania wartości natężenia oświetlenia z luksometru przez port USB. Wadą tego rozwiązania jest potrzeba skonfigurowania systemu operacyjnego do poprawnego działania biblioteki. Natomiast jego zaletą jest to, że nawiązanie komunikacji z urządzeniem odbywa się bez podania informacji dotyczących tego, który port USB został w tym celu wykorzystany.

\subsection{Biblioteka PySerial\cite{pyserial}}
\label{chap:Biblioteka PySerial}
PySerial jest biblioteką obsługującą komunikację komputera z urządzeniami peryferyjnymi podłączonymi poprzez porty szeregowe. Biblioteka ta została użyta w ramach realizacji tej pracy do odczytania wartości natężenia oświetlenia z luksometru. Komunikacja ta jest wolniejsza niż w przypadku PyFtdi, ale nie wymaga dodatkowej konfiguracji systemu operacyjnego do jej poprawnego działania. Wadą tej biblioteki jest to, że aby nawiązać komunikację z urządzeniem, trzeba wiedzieć, poprzez który port zostało ono podłączone. Taką informację można jednak uzyskać poprzez wprowadzenie polecenia "dmesg | grep tty" w terminalu systemu operacyjnego Linux. Listing  \codename\ref{dmesg} pokazuje użycie tego polecenia. Jego wynik jednoznacznie określa, że urządzenie zostało podłączone poprzez port "ttyUSB0".

\newpage
\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=dmesg,caption=Wynik polecenia "dmesg | grep tty".,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
$ dmesg | rg tty
[ 0.000000] console [tty0] enabled
[ 15.572501] usb 1-2: FTDI USB Serial Device converter now attached to ttyUSB0
\end{lstlisting}
\end{minipage}


\chapter{Praca praktyczna}
\label{chap:Praca praktyczna}

\section{Komunikacja z luksometrem}
\label{chap:Komunikacja z luksometrem}
W ramach realizacji nowej funkcjonalności oprogramowania Pupil Labs zostały zaimplementowane klasy, które obsługują bądź imitują komunikację komputera z luksometrem.

Klasa \textbf{Luxometer} znajdująca się w pliku luxometer.py służy do komunikowania się z luksometrem podłączonym do komputera przez port USB. Jej konstruktor przyjmuje argument, który determinuje, z której biblioteki będzie korzystała instancja tej klasy. Dla argumentu "FTDI" użyta zostanie biblioteka PyFtdi (\codename\ref{ftdi}), natomiast dla argumentu "SERIAL" biblioteka PySerial (\codename\ref{serial}). Klasa posiada następujące funkcje realizujące obsługę komunikacji z urządzeniem zewnętrznym:
\begin{itemize}
  \item \textit{connect}
  \item \textit{readFromDevice}
  \item \textit{dispose}
\end{itemize} 
Inicjalizację komunikacji pomiedzy oprogramowaniem a luksometrem klasa \textbf{Luxometer} implementuje w funkcji \textit{connect}. Funkcja \textit{readFromDevice} służy do komunikacji z urządzeniem. Wysyła przez port USB wartość 'r' do mikrokontrolera. Program w nim zawarty jest zaimplementowany w ten sposób, że po otrzymaniu wartości 'r' pobiera wartość natężenia oświetlenia z podłączonego do mikrokontrolera luksometru i zwraca ją z powrotem do komputera. Ta wartość jest odbierana w funkcji \textit{readFromDevice} i zwracana w postaci liczby. Funkcja \textit{dispose} kończy komunikację z urządzeniem zewnętrznym.

Klasa \textbf{Luxometer} znajdująca się w pliku luxometer\_dummy21.py służy do testowania oprogramowania bez konieczności podłączania zewnętrznego luksometru do komputera. Korzystanie z tej klasy różni się od korzystania z klasy \textbf{Luxometer} z pliku luxometer.py tym, że oprogramowanie nie komunikuje się z urządzeniem zewnętrznym, a funkcja \textit{readFromDevice} zwraca zawsze stałą wartość, w tym przypadku jest to 21. Dzięki tej klasie można szybko zweryfikować, czy niepożądane działanie oprogramowania jest skutkiem niepoprawnego działania luksometru.

\section{Implementacja luxometer\_backend.py}
\label{chap:Implementacja luxometercapture/luxometerbackend.py}
Plik luxometer\_capture/luxometer\_backend.py zawiera implementacje pluginów potrzebnych do zarządzania wyborem sposobu komunikacji z luksometrem. Implementacje dostępnych funkcjonalności w oprogramowaniu poprzez pluginy wiążą się z wzorcem, który został wykorzystany przy realizowaniu nowej funkcjonalności. Wzorzec ten polega na zdefiniowaniu klas reprezentujących konkretne typy źródła pobieranych danych związanych z daną funkcjonalnością oraz na zdefiniowaniu konkretnych implementacji sposobów akwizycji tych danych. Każdy sposób akwizycji danych jest związany z jednym typem źródła pobieranych danych. Dzięki temu sposoby akwizycji danych są zagregowane w interfejsie graficznym do konkretnych typów źródła pobieranych danych. Zastosowanie tego wzorca zwiększa przejrzystość interfejsu graficznego i ułatwia rozszerzanie funkcjonalności programu o nowe typy źródła pobieranych danych. W celu realizacji nowej funkcjonalności, zgodnie z powyższym wzorcem, została zaimplementowana klasa reprezentująca typ źródła pobieranych danych. Z klasą tą są związane zaimplementowane klasy reprezentujące sposoby akwizycji danych dotyczących natężenia oświetlenia.

Klasa \textbf{Luxometer\_Source}, która implementuje interfejs \textbf{Plugin} służy jako klasa ogólna, po której dziedziczą klasy reprezentujące konkretne sposoby komunikacji z luksometrem. Do tych klas należą:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Luxometer\_Source\_FTDI}
  \item \textbf{Luxometer\_Source\_Serial}
  \item \textbf{Luxometer\_Source\_Dummy21}
\end{itemize} 
Każda z nich przypisuje inną instancję klasy obsługującej komunikację oprogramowania z luksometrem do pola odziedziczonego z klasy \textbf{Luxometer\_Source} - \textit{luxometer}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=ftdi,caption=Fragment implementacji klasy Luxometer\_Source\_FTDI.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
self.luxometer = Luxometer('FTDI')
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=serial,caption=Fragment implementacji klasy Luxometer\_Source\_SERIAL.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
self.luxometer = Luxometer('SERIAL')
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=dummy,caption=Fragment implementacji klasy Luxometer\_Source\_Dummy21.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
self.luxometer = LuxometerDummy21()
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Klasa \textbf{Luxometer\_Source} implementuje funkcję \textit{recent\_events} zdefiniowaną w interfejsie \textbf{Plugin}, która jest odpowiedzialna za dodanie wartości pobranych z luksometru w event wysyłany w kolejce zdarzeń. Wywołanie tej funkcji znajduje się w pliku launchables/luxometer.py opisanym w podrozdziale \nameref{chap:Implementacja launchables/luxometer.py}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=recentevents,caption=Fragment funkcji recent\_events.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
frame = self.luxometer.readFromDevice()  # here goes our luxometer usb data
events["lux_frame"] = frame
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Kolejnym pluginem zaimplementowanym w pliku luxometer\_capture/luxometer\_backend.py jest klasa \textbf{Luxometer\_Manager}. Jest to klasa, która reprezentuje konkretny sposób pobierania informacji o natężeniu oświetlenia z urządzenia. Z tą klasą związane są konkretne implementacje wyżej wymienionych klas dziedziczących po klasie \textbf{Luxometer\_Source}. Sensem istnienia klasy \textbf{Luxometer\_Manager} jest możliwość zmian sposobu komunikacji z urządzeniem w trakcie działania programu.

\section{Implementacja \twound{}init\twound{}.py}
\label{chap:Implementacja luxometercapture/init.py}
Plik luxometer\_capture/\twound{}init\twound{}.py zawiera pola: \textit{luxometer\_source\_classes} oraz \textit{luxometer\_manager\_classes}. Do pola \textit{luxometer\_source\_classes} jest przypisana lista klas reprezentujących konkretne sposoby komunikacji oprogramowania z luksometrem. Natomiast do pola \textit{luxometer\_manager\_classes} jest przypisana lista klas reprezentujących konkretne typy źródła danych dotyczących natężenia oświetlenia. Listy te są wykorzystane w pliku launchables/luxometer.py opisanym w podrozdziale \nameref{chap:Implementacja launchables/luxometer.py}, a zawierają klasy zdefiniowane w pliku luxometer\_capture/luxometer\_backend.py opisanym w podrozdziale \nameref{chap:Implementacja luxometercapture/luxometerbackend.py}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=init,caption=Fragment pliku luxometer\_capture/\twound{}init\twound{}.py.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
luxometer_source_classes =
    [Luxometer_Source_Dummy21,
    Luxometer_Source_Dummy370,
    Luxometer_Source_Serial,
    Luxometer_Source_FTDI]
luxometer_manager_classes = [Luxometer_Manager]
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\section{Implementacja launchables/luxometer.py}
\label{chap:Implementacja launchables/luxometer.py}
Niniejszy podrozdział dotyczy opisu zawartości pliku launchables/luxometer.py. Zawiera on implementację funkcji \textit{luxometer} związanej z procesem dalej nazywanym procesem luksometru. Funkcja ta jest przekazywana jako argument w konstruktorze tworzącym obiekt tego procesu. Jest on uruchamiany w celu wyświetlenia okna umożliwiającego konfigurację wyboru sposobu komunikacji z urządzeniem oraz realizacji akwizycji danych dostarczanych poprzez wybrany sposób. Funkcja \textit{luxometer} realizuje inicjalizację interfejsu graficznego, przypisanie konkretnych typów źródła danych związanych z natężeniem oświetlenia, wyboru sposobu komunikacji komputer-luksometr oraz pętlę, w której następuje pobieranie danych wysłanych przez luksometr, wysłanie eventów z tymi danymi oraz wyrenderowanie zaktualizowanego obrazu okna.

Interfejs graficzny okna procesu luksometru przedstawiony na \figurename\ref{fig:luxgui3} został stworzony przy pomocy modułu pyglui opisanego w podrozdziale \ref{chap:Narzędzia do realizacji interfejsu graficznego}. Do jego elementów należy rozwijana lista, z której użytkownik może wybrać sposób uzyskiwania danych na temat natężenia oświetlenia (\codename\ref{rozwijanalista}) oraz wykres reprezentujący zmiany natężenia oświetlenia w czasie (\codename\ref{wykreslux}). Rozwiniętą listę prezentuje \figurename\ref{fig:luxgui4}

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=rozwijanalista,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py inicjalizujący rozwijaną listę.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
general_settings.append(
    ui.Selector(
        "gui_active_luxometer_source",
        g_pool,
        setter=set_source,
        getter=lambda: g_pool.gui_active_luxometer_source,
        selection=["Luxometer_Source_Dummy21", "Luxometer_Source_FTDI", "Luxometer_Source_Serial",
        label="Luxometer Source",
    )
)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[label=wykreslux,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py inicjalizujący wykres reprezentujący zmiany natężenia oświetlenia w czasie.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
lux_graph = graph.Bar_Graph(850, 0, 900)
lux_graph.pos = (25, 350)
lux_graph.update_fn = getLuxLastValue
lux_graph.update_rate = 1
lux_graph.bar_width = 1
lux_graph.scale = 30
lux_graph.label = "LUX %0.0f"

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\newpage

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{luxgui3.png} 
\caption{Interfejs graficzny okna procesu luksometeru. Wartość LUX przedstawia pięciokrotność pozyskiwanego natężenia światła w luksach. \label{fig:luxgui3}}
\vspace{1cm}

\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{luxgui4.png} 
\caption{Interfejs graficzny okna procesu luksometeru z rozwiniętą listą sposobów komunikacji z luksometrem. \label{fig:luxgui4}}
\vspace{1cm}

\end{figure}

\newpage
Do pola \textit{manager\_class\_by\_name} jest przypisany słownik klas odpowiedzialnych za grupowanie sposobów agregacji danych z luksometru. Jest on pozyskany z listy \textit{luxometer\_manager\_classes} pliku luxometer\_capture/\twound{}init\twound{}.py. Słownik zawiera jedną klasę, jednak w kolejnych wersjach oprogramowania może zawierać więcej elementów. Powyższy opis dotyczy Kodu \ref{classmanager}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=classmanager,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py tworzący słownik klas odpowiedzialnych za grupowanie sposobów agregacji danych z luksometru.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
manager_class_name = "Luxometer_Manager"
manager_class_by_name = {c.__name__: c for c in luxometer_manager_classes}
g_pool.capture_manager = manager_class_by_name[manager_class_name](
    g_pool, **manager_settings
)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Do pola \textit{source\_class\_by\_name}  jest przypisany słownik klas konkretnych sposobów agregacji danych związanych z natężeniem oświetlenia pozyskanych z listy \textit{luxometer\_source\_classes} pliku luxometer\_capture/\twound{}init\twound{}.py. Słownik zawiera wszystkie klasy, które użytkownik może wybrać z rozwijanej listy. Powyższy opis dotyczy Kodu \ref{classsource}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=classsource,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py tworzący słownik klas implementujących sposoby pobierania danych dotyczących natężenia oświetlenia.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
source_class_name, source_settings = capture_source_settings
source_class_by_name = {c.__name__: c for c in luxometer_source_classes}
g_pool.capture = source_class_by_name[source_class_name](
    g_pool
)

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pobieranie danych dotyczących natężenia oświetlenia jest wykonywane w wyżej wspomnianej pętli funkcji \textit{luxometer}. Polega ono na wywołaniu funkcji \textit{recent\_events} na instancji klasy reprezentującej sposób agregacji danych, która jest aktualnie wybrana w rozwijanej liście. W argumencie funkcji \textit{recent\_events} jest przekazany pusty słownik, do którego funkcja \textit{recent\_events} dodaje pozyskaną wartość natężenia oświetlenia. Następnie za pomocą tej wartości jest aktualizowany wykres zmian natężenia oświetlenia w czasie oraz wysyłany event z wartością natężenia oświetlenia i czasem pobrania wartości do części oprogramowania przygotowującej dane do zapisu opisanej w podrozdziale \ref{chap:Obsługa danych związanych z nową funkcjonalnością wysłanych poprzez system eventów}. Powyższy fragment pętli przedstawia \codename\ref{petlasczytywanie}.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=petlasczytywanie,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py w którym następuje agregacja danych dotyczących natężenia oświetlenia.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
event = {}
g_pool.capture.recent_events(event)
frame = event.get("lux_frame")
lux_timestamp = get_timestamp()
pupil_socket.send(
    {
        "topic": "lux",
        "luxValue": frame,
        "luxTimestamp": lux_timestamp,
    }
)
g_pool.capture_manager.recent_events(event)

luxLastValue = frame
lux_graph.update()

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Renderowanie zaktualizowanego obrazu okna procesu luksometru także znajduje się w pętli funkcji \textit{luxometer}. Najpierw okno zostaje wyczyszczone za pomocą funkcji \textit{clear\_gl\_screen}. Następnie zostaje wyświetlony wykres zmian natężenia oświetlenia w czasie poprzez wywołanie funkcji \textit{draw} na obiekcie \textit{lux\_graph}. Kolejnym krokiem jest aktualizacja interfejsu graficznego i wyświetlenie go, co wykonuje się poprzez wywołanie funkcji \textit{update} na obiekcie \textit{gui} obiektu \textit{g\_pool}. Ostatnią czynnością jest aktualizacja starego obrazu na nowy, co realizuje wywołanie funkcji \textit{glfwSwapBuffers}. Ciąg tych instrukcji prezentuje \codename\ref{render}, natomiast wyrenderowany interfejs graficzny został pokazany na \figurename\ref{fig:luxgui3}

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=render,caption=Fragment pliku launchables/luxometer.py w którym następuje renderowanie nowej klatki okna procesu luksometru.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
clear_gl_screen()
lux_graph.draw()
unused_elements = g_pool.gui.update()
glfw.glfwSwapBuffers(main_window)
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\newpage
\section{Zmiany w istniejącej implementacji oprogramowania Pupil Labs}
\label{chap:Zmiany w istniejącej implementacji oprogramowania Pupil Labs}
Implementacja nowej funkcjonalności, która została przedstawiona w powyższych podrozdziałach, wymaga następujących aktualizacji istniejącej implementacji oprogramowania: 
\begin{itemize}
  \item umożliwienie uruchomienia procesu luksometru
  \item odebranie eventów wysyłanych po pobraniu wartości natężenia oświetlenia i dopisanie ich do obiektu wysyłanego do części oprogramowania odpowiedzialnej za tworzenie plików
  \item obsłużenie nowych danych podczas ich zapisu w formacie CSV i msgpack
\end{itemize} 
Poniżej zostały opisane po kolei aktualizacje oprogramowania związane z tymi zmianami.

\subsection{Możliwość uruchomienia procesu luksometru w interfejsie graficznym}
\label{chap:Możliwość uruchomienia procesu luksometru w interfejsie graficznym}

W celu umożliwienia uruchomienia procesu luksometru przez użytkownika oprogramowania Pupil Labs, zostały zrealizowane:
\begin{itemize}
  \item implementacja funkcji zarządzających stanem procesu luksometru (\codename\ref{luxstartstop}), które wysyłają event o nazwie "luxometer\_process.should\_start" bądź "luxometer\_process.should\_stop" do części oprogramowania odpowiedzialnej za uruchamianie procesów
  \item implementacja przycisku interfejsu graficznego korzystająca z wyżej wspomnianych funkcji (\codename\ref{luxbutton})
  \item implementacja obsłużenia eventu o nazwie "luxometer\_process.should\_start" (\codename\ref{mainlux})
\end{itemize} 

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=luxstartstop,caption=Definicje funkcji zarządzających stanem procesu luksometru.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
def launch_luxometer_process():
    logger.error('EFI send luxometer_should_start')
    ipc_pub.notify({"subject": "luxometer_process.should_start"})

def stop_luxometer_process():
    logger.error('EFI send luxometer_should_stop')
    ipc_pub.notify({"subject": "luxometer_process.should_stop"})

def start_stop_luxometer(make_alive):
    if make_alive:
        launch_luxometer_process()
    else:
        stop_luxometer_process()
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=luxbutton,caption=Dodanie przycisku uruchamiającego proces luksometru.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
general_settings.append(
    ui.Switch(
        "luxometer_process",
        label="Luxometer process",
        setter=lambda alive: start_stop_luxometer(alive),
        getter=lambda: luxometer_proc_alive.value,
    )
)

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=mainlux,caption=
Fragment pliku main.py obsługujący event notify.luxometer\_process.should\_start poprzez uruchomienie procesu luksometru.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
elif "notify.luxometer_process.should_start" in topic:
    Process(
        target=luxometer,
        name="luxometer",
        args=(
            timebase,
            luxometer_proc_alive,
            ipc_pub_url,
            ipc_sub_url,
            ipc_push_url,
            user_dir,
            app_version,
        ),
    ).start()

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Obsługa danych związanych z nową funkcjonalnością wysłanych poprzez system eventów}
\label{chap:Obsługa danych związanych z nową funkcjonalnością wysłanych poprzez system eventów}

Plik pupil\_data\_relay.py odpowiada za odbieranie danych związanych z ruchem gałek ocznych oraz zmianami źrenicznymi. Z tego względu plik ten wymagał modyfikacji dotyczącej obsługi odebranego eventu zawierającego dane dotyczące natężenia oświetlenia. Jeżeli event dotyczy natężenia światła, program zapisuje wartość natężenia światła w polu \textit{lux} oraz czas jego pobrania w polu \textit{lux\_timestamp}. Jeżeli natomiast event dotyczy innych danych, do słownika \textit{pupil\_datum} zostają dodane wartości wyżej wymienionych pól. Fragment ukazujący tą modyfikację przedstawia \codename\ref{pupilrelay}

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=pupilrelay,caption=Fragment pliku pupil\_data\_relay.py odpowiedzialny za odebranie eventów dotyczących gałek ocznych.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
def recent_events(self, events):
        recent_pupil_data = []
        recent_gaze_data = []
        
        while self.pupil_sub.new_data:
            nd = self.pupil_sub.recv()
            topic, pupil_datum = nd
            if topic == "lux":
                self.lux = pupil_datum["luxValue"]
                self.lux_timestamp = pupil_datum["luxTimestamp"]
            else:
                new_gaze_data = self.g_pool. active_gaze_mapping_plugin. on_pupil_datum(
                    pupil_datum
                )
                for gaze_datum in new_gaze_data:
                    self.gaze_pub.send(gaze_datum)
                recent_gaze_data.extend(new_gaze_data)
                pupil_datum["lux"] = self.lux
                pupil_datum["lux_timestamp"] = self.lux_timestamp
                recent_pupil_data.append(pupil_datum)                
        
        events["pupil"] = recent_pupil_data
        events["gaze"] = recent_gaze_data

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Rozszerzenie funkcjonalności eksportowania danych dotyczących źrenicy}
\label{chap:Rozszerzenie funkcjonalności eksportowania danych dotyczących źrenicy}

Mechanizm eksportowania danych w oprogramowaniu Pupil Labs polega na odczytaniu wartości ze słownika \textit{raw\_value} i przekazaniu ich do funkcji tworzącej nowy plik. Zapewnia to kontrolę nad tym, które dane mogą być zapisywane. Dlatego wartości dotyczące natężenia oświetlenia zostały w tym mechanizmie także odczytane i przekazane. Najpierw do pól \textit{lux} oraz \textit{lux\_timestamp} zostają przypisane wartości dotyczące natężenia oświetlenia. Następnie są one dołączone do słownika zawierającego dane przeznaczone do wyeksportowania. Poniższy \codename\ref{export} pokazuje wyżej opisaną modyfikację.

\begin{minipage}{\linewidth}
\vspace{1.5cm}
\begin{lstlisting}[label=export,caption=Rozszerzenie zbioru ekportowanych danych o dane dotyczące natężenia oświetlenia.,belowcaptionskip=4pt,captionpos=b]
def dict_export(cls, raw_value: csv_utils.CSV_EXPORT_RAW_TYPE, world_index: int) -> dict:
    # luxometer
    lux = raw_value["lux"]   
    lux_timestamp = raw_value["lux_timestamp"] 
(...)
    return {
        # 2d data
        "pupil_timestamp": pupil_timestamp,
        "world_index": world_index,
        "eye_id": eye_id,
(...)
        "lux": lux,
        "lux_timestamp": lux_timestamp,
    }


\end{lstlisting}
\end{minipage}

\newpage
\section{Wyniki działania rozszerzonego oprogramowania Pupil Labs}
\label{chap:Wyniki}
W tej części pracy zostało przedstawione działanie nowej funkcjonalności w postaci przykładowych zrzutów ekranu z działającym programem oraz z wykresami sporządzonymi z danych wyeksportowanych podczas działania tego programu. Oprogramowanie zostało przetestowane w systemie operacyjnym Linux Ubuntu w wersji 18.04.1.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.09]{user.jpg} 
\caption{Badana osoba z założonym okulografem wraz z luksometrem. \label{fig:user}}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.09]{using.jpg} 
\caption{Interfejs graficzny oprogramowania Pupil Labs w nowej wersji. \label{fig:using}}
\end{figure}

Badana osoba założyła okulograf wraz z przyczepionym luksometrem w sposób ukazany na \figurename\ref{fig:user}. Następnie, po włączeniu nowej wersji oprogramowania Pupil Labs widocznej na \figurename\ref{fig:using} i uruchomieniu pozyskiwania danych z kamer okulografu oraz luksometru, zaczęto zmieniać natężenie oświetlenia poprzez wyłączanie i włączanie świateł w pomieszczeniu. Oprogramowanie rejestrowało średnicę jego źrenicy oraz wartość natężenia oświetlenia począwszy od 9920 milisekundy, a skończywszy w 10519 milisekundzie działania programu. Po około półtorej sekundy od rozpoczęcia rejestrowania danych została wyłączona pierwsza lampa. Na wykresie z \figurename\ref{fig:pupilwykres} widać, że źrenica badanego zaczęła się wtedy pulsacyjnie zwiększać adaptując się do nowego oświetlenia. Następnie po około połowie sekundy została wyłączona druga lampa powodując jeszcze szybszy wzrost średnicy źrenicy badanego, która się ustabilizowała dopiero po upływie nieco ponad sekundy. Wtedy została włączona pierwsza lampa. Wskutek gwałtownego wzrostu natężenia oświetlenia średnica źrenicy badanego zmalała momentalnie, po czym się zwiększyła i ustabilizowała osiągając wartość zbliżoną do takiej, jak tuż przed wyłączeniem drugiej lampy. Po około półtorej sekundy od włączenia pierwszej lampy została włączona druga lampa. Średnica źrenicy badanego ponownie gwałtownie zmalała, po czym ustabilizowała się osiągając tym razem wartość zbliżoną do tej sprzed wyłączania lamp. Pomiędzy wartością natężenia światła podczas badania a rozmiarem źrenicy badanego jest korelacja, którą widać na wykresach: natężenia oświetlenia z \figurename\ref{fig:luxwykres} oraz rozmiaru źrenicy z \figurename\ref{fig:luxwykres}.

Po wyeksportowaniu zarejestrowanych danych, zostały sporządzone wyżej wspomniane wykresy. Na \figurename\ref{fig:pupilwykres} przedstawiono wykres zależności średnicy źrenicy prawego oka badanego od czasu trwania eksperymentu, a na \figurename\ref{fig:luxwykres} przedstawiono wykres zależności natężenia oświetlenia od czasu trwania eksperymentu.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{pupilwykres.PNG} 
\caption{Wykres zależności średnicy źrenicy prawego oka badanego od czasu trwania eksperymentu. \label{fig:pupilwykres}}
\end{figure}

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{luxwykres.PNG} 
\caption{Wykres zależności natężenia oświetlenia od czasu trwania eksperymentu. \label{fig:luxwykres}}
\end{figure}









\newpage
\section{Podsumowanie oraz wnioski}
Nowa funkcjonalność oprogramowania Pupil Labs opisana w tej pracy pozwala na synchroniczną akwizycję danych dotyczących średnicy ludzkich oczu oraz natężenia oświetlenia. Oprogramowanie działa prawidłowo, a uzyskiwane dane są poprawne, co pokazuje rozdział \nameref{chap:Wyniki}. Widoczna w nim korelacja zmian rozmiaru źrenicy i zmian natężenia oświetlenia wskazuje na zgodność wyników z założeniami teoretycznymi. Dzięki umożliwieniu analizy tej korelacji w odniesieniu do wielu rzetelnie przeprowadzonych w przyszłości eksperymentów, stworzenie modelu separacji wpływu natężenia oświetlenia od wpływu emocji na ludzką źrenicę ma większe prawdopodobieństwo sukcesu. Sposób implementacji oraz użyte narzędzia pozwalają na dalsze prace nad oprogramowaniem oraz tworzenie nowych i modernizację obecnych funkcjonalności. Podczas tworzenia kodu źródłowego zastosowano narzędzia i wzorce używane przy implementacji innych funkcjonalności, więc kod i jego działanie jest przejrzyste dla ludzi pracujących nad kolejnymi wersjami aplikacji. Dwa sposoby komunikacji z luksometrem pozwalają na dostosowanie działania programu do potrzeb użytkownika. Prostota oraz przejrzystość interfejsu graficznego pomaga w łatwym i szybkim korzystaniu z funkcjonalności. Opracowana wersja oprogramowania stanowi narzędzie spełniające warunki wykorzystania w wyżej wspomnianych badaniach.



\section{Dalszy rozwój pracy}
Oprogramowanie stworzone w ramach pracy inżynierskiej będzie wykorzystywane w pracach badawczych dotyczących czynników wpływających na zmiany źreniczne, zatem może być wykorzystywane w innych badaniach o podobnej tematyce. Każde nowe badanie może być powodem do rozszerzenia czy modernizacji funkcjonalności przedstawionej w tej pracy oraz do tworzenia nowych funkcjonalności. Fakt przynależności zrealizowanego zadania do dużego projektu stanowi o kolejnych możliwościach rozwoju pracy.






\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia} 
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{pupillabs}
strona oprogramowania Pupil Labs - https://pupil-labs.com [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{headset}
specyfikacja okulografu Pupil Mobile Eye Tracking Headset - https://pupil-labs.com/products/core/tech-specs/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{python}
język programowania Python - https://docs.python.org/3/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{cython}
język programowania oraz kompilator Cython - https://cython.readthedocs.io/en/latest/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{pyglfw}
dokumentacja biblioteki pyglfw - https://pypi.org/project/pyglfw/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{glfw}
dokumentacja biblioteki glfw - https://www.glfw.org [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{opengl}
dokumentacja biblioteki opengl - https://www.opengl.org [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{msgpack}
specyfikacja msgpack - https://github.com/msgpack/msgpack/blob/master/spec.md
\bibitem{zmq}
dokumentacja biblioteki zmq - https://zeromq.org [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{pyzmq}
dokumentacja biblioteki pyzmq - https://pyzmq.readthedocs.io/en/latest/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{pyftdi}
dokumentacja biblioteki pyftdi - https://eblot.github.io/pyftdi/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{ftdi}
urządzenia FTDI - https://www.ftdichip.com [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{pyserial}
dokumentacja biblioteki PySerial - https://pythonhosted.org/pyserial/ [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{art1}
artykuł naukowy - Photorealistic Models for Pupil Light Reflex and Iridal Pattern Deformation (VITOR F. PAMPLONA, MANUEL M. OLIVEIRA and GLADIMIR V. G. BARANOSKI) – opracowany przez Natural Phenomena Simulation Group - University of Waterloo, Canada
\bibitem{art2}
artykuł naukowy - A unified formula for light-adapted pupil size (Andrew B. Watson, John Yellott)
\bibitem{art3}
artykuł naukowy - Decoupling Light Reflex from Pupillary Dilation to Measure Emotional Arousal in Videos (Pallavi Raiturkar, Andrea Kleinsmith, Andreas Keil, Arunava Banerjee, Eakta Jain) – opracowany przez Center for the Study of Emotion and Attention (CSEA) at the University of Florida
\bibitem{art4}
artykuł naukowy - The pupil as a measure of emotional arousal and autonomic activation (Margaret M. Bradley  Laura Miccoli  Miguel A. Escrig  Peter J. Lang) – artykuł opublikowany w Journal of Vision (September 2012)
\bibitem{luksometr}
definicja luksomierza - https://encyklopedia.pwn.pl/haslo/luksomierz;3934447.html [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{luksometrrohm}
dokumentacja techniczna luksometru ROHM BH1603FVC - http://rohmfs.rohm.com/en/products/databook/datasheet/ic/sensor/light/bh1603fvc-e.pdf [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{luks}
definicja jednostki luks - https://sjp.pwn.pl/sjp/luks;2566421.html [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\bibitem{cpp}
język programowania C++ - Jerzy Grębosz "Symfonia C++ - Tom I"
\bibitem{c}
język programowania C - https://www.gnu.org/software/gnu-c-manual/gnu-c-manual.html [on-line] [dostęp 2020-02-10]
\end{thebibliography}

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis rysunków}

\setcounter{lofdepth}{2}
\listoffigures

\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis kodów programu} 
\lstlistoflistings

\chapter*{Abstract}
Existing research conducted on factors that can affect the pupil size shows there is a lack of a model that is able to separate the influence of light from any other aspects that can influence the pupil to change its size. Devising such a model would require special tools and software which enable the researchers to collect synchronously both illuminance and the pupil size of an examined person. This document presents an improvement of existing software - Pupil Labs which is used to track eyes' movement and extract their properties. The extension enables users to collect data from a connected luxometer with the data already handled by the software. This functionality was tested during an experiment and its results show that there is a correlation between the changes of illuminance and the changes in pupil size which proves its correctness. Further analysis of that correlation is a crucial element of devising the previously mentioned model. Therefore added functionality allows for researching the impact of illuminance and human emotions on pupil size.

\end{sloppypar}
\end{document}
